FAQ по HTML/XHTML
=================

Документация на Flask и примеры приложений используют HTML5.  Вы могли
заметить, что во многих ситуациях, когда закрывающие теги необязательны,
они не используются, и HTML-код получается более чистым и быстрым при
его загрузке.  Так как среди разработчиков встречается много недопониманий
о HTML и XHTML, этот документ пытается ответить на некоторые самые
главные вопросы.


История XHTML
-------------

Какое-то время назад казалось, что XHTML сменил HTML.  Однико, наврядли
все сайты в Internet являются в точности XHTML (т. е. HTML, подчиняющимся
правилам XML).  На это есть несколько серьёзных причин.  Одна из них в том,
что Internet Explorer не поддерживает XHTML надлежащим образом.  По
спецификации XHTML, он должен снабжаться MIME типом `application/xhtml+xml`,
однако Internet Explorer отвергает при попытках чтения такие файлы.
Хотя сконфигурировать веб-серверы для надлежащей обработки XHTML относительно
просто, мало кто это делает.  Возможно, потому, что правильное использование
XHTML не всегда безболезненно.

Одной из важнейших причин, вызывающих болезненную реакцию, является
драконовская - строгая и беспощадная - обработка ошибок со стороны XML.
Если при парсинге XML браузер встречает ошибку, он он должен показать
пользователю безобразное сообщение об ошибке, вместо попытки восстановить
свою работу с отображением того, что возможно.  Большинство генераторов
(X)HTML в Интернет  построены на не-XML шаблонизаторах (например, на Jinja,
которым пользуется Flask), которые не защищают вас от случайного создания
недопустимого XHTML.  Конечно, существуют и заточенные под XML шаблонизаторы,
такие, как Kid и популярный Genshi, однако, так как им приходится
подчиняться правилам XML, часто они работают с повышенными накладными
вычислительными расходами и не слишком просты в использовании.

Однако, большинство пользователей считают, что они используют XHTML
надлежащим образом.  Они указывают в начале документа doctype как XHTML,
и самостоятельно закрывают все необходимые тэги (``<br>`` становится
``<br/>`` или ``<br></br>`` в XHTML).  Однаког, даже если документ
проходит все проверки на соответствие правилам XHTML, то, как происходит
реальная обработка браузером, определяется MIME-типом, который, как
упомяналось ранее, часто указан не так, как надо.  В итоге вполне годный
XHTML обрабатывается, как неправильный HTML.

Также, XHTML сменил способ работы с JavaScript.  Для надлежащей работы с
XHTML, для запроса элементов HTML, программисты должны использовать интерфейс
DOM с пространствами имён, в данном случае - с пространством имён XHTML.

История HTML5
-------------

Разработка спецификации HTML5 стартовала в 2004 году под названием
"Web Applications 1.0".  Работа велась группой "Web Hypertext Application
Technology Working Group" (сокращённо WHATWG), которую сформировали
основные поставщики браузеров - Apple, Mozilla и Opera.  Была поставлена
задача закрепить новую улучшенную спецификацию HTML, с учётом исторически
сложившегося поведения браузеров, без революционного отрыва от реальности
и с учётом необходимости сохранения обратной совместимости.

К примеру, в HTML4 ``<title/Hello/`` теоретически, парсится в точности,
как и ``<title>Hello</title>``.  Однако, поскольку люди используют
тэги в стиле XHTML, типа ``<link />``, производители браузеров внедрили
синтаксис XHTML поверх определённого спецификацией синтаксиса.

В 2007 году, под эгидой W3C, спецификация была принята в качестве основы
для новой спецификации HTML, известной как HTML5.  В настоящее время
заметна такая тенденция, что XHTML сдаёт позиции, группа по XHTML2
расформирована, а HTML5 внедряется всеми основными разработчиками
браузеров.

HTML в сравнении с XHTML
------------------------

Следующая таблица даст вам краткий обзор возможностей, доступных в
HTML 4.01, XHTML 1.1 и HTML5. (XHTML 1.0 не включён, так как его сменил
XHTML 1.1, а также не слишком часто используемый XHTML5.)

.. tabularcolumns:: |p{9cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|

+-----------------------------------------+-----------+------------+-----------+
|                                         | HTML4.01  | XHTML1.1   | HTML5     |
+=========================================+===========+============+===========+
| ``<tag/value/`` == ``<tag>value</tag>`` | |Да| [1]_ | |Нет|      | |Нет|     |
+-----------------------------------------+-----------+------------+-----------+
| поддержка ``<br/>``                     | |Нет      | |Да|       | |Да| [2]_ |
+-----------------------------------------+-----------+------------+-----------+
| поддержка ``<script/>``                 | |Нет|     | |Да|       | |Нет|     |
+-----------------------------------------+-----------+------------+-----------+
| должен предоставляться, как `text/html` | |Да|      | |Нет| [3]_ | |Да|      |
+-----------------------------------------+-----------+------------+-----------+
| должен предоставляться, как             | |Нет|     | |Да|       | |Нет|     |
| `application/xhtml+xml`                 |           |            |           |
+-----------------------------------------+-----------+------------+-----------+
| строгая обработка ошибок                | |Нет|     | |Да|       | |Нет|     |
+-----------------------------------------+-----------+------------+-----------+
| встроенная поддержка SVG                | |Нет|     | |Да|       | |Да|      |
+-----------------------------------------+-----------+------------+-----------+
| встроенная поддержка MathML             | |Нет|     | |Да|       | |Да|      |
+-----------------------------------------+-----------+------------+-----------+
| тэг ``<video>``                         | |Нет|     | |Нет|      | |Да|      |
+-----------------------------------------+-----------+------------+-----------+
| тэг ``<audio>``                         | |Нет|     | |Нет|      | |Да|      |
+-----------------------------------------+-----------+------------+-----------+
| Новые семантические тэги, такие, как    | |Нет|     | |Нет|      | |Да|      |
| ``<article>``                           |           |            |           |
+-----------------------------------------+-----------+------------+-----------+

.. [1] Эта непонятная особенность унаследована из SGML. Она не поддерживается
       браузерами по причинам, более подробно изложенным выше.
.. [2] Сохранено для совместимости с кодом сервера, который генерирует тэги типа
       ``<br>``.  Не должно использоваться в новом коде.
.. [3] XHTML 1.0 - последний стандарт XHTML, который может быть обслужен как
       `text/html`, исходя из цели обеспечения обратной совместимости.

.. |Y| image:: _static/yes.png
       :alt: Yes
.. |N| image:: _static/no.png
       :alt: No

Что означает "строгий"?
------------------------

Для HTML5 есть строго определённые правила парсинга, кроме того, он
описывает, каким образом, в точности, должен реагировать браузер на ошибки
парсинга - в отличие от XHTML, в котором сформулировано просто прерывание
парсинга.  Некоторых людей смущает, что очевидно недопустимый синтаксис всё
ещё генерирует ожидаемые результаты (например, при отсутствии закрывающих
тэгов или при незаключённых в кавычки атрибутах).


Некоторые из этих ошибок работают, так как у большинство браузеров, когда
они сталкиваются с ошибками разметки, то используют их мягкую обработку,
другие указаны фактически.  По стандарту, следующие конструкции  HTML5 не
являются обязательными, но должны поддерживаться браузерами:

-   Оборачивание документа в тэг ``<html>``
-   Оборачивание элементов заголовка в ``<head>`` или элементов тела в
    ``<body>``
-   Закрытие тэгов ``<p>``, ``<li>``, ``<dt>``, ``<dd>``, ``<tr>``,
    ``<td>``, ``<th>``, ``<tbody>``, ``<thead>``, or ``<tfoot>``.
-   Атрибуты цитирования, пока они не содержат пробелов или
    специальных символов (таких, как ``<``, ``>``, ``'``, или ``"``).
-   Требование, чтобы логические атрибуты имели значение.

Это значит, что следующая HTML5-страница является абсолютно допустимой:

.. sourcecode:: html

    <!doctype html>
    <title>Привет, HTML5</title>
    <div class=header>
      <h1>Привет, HTML5</h1>
      <p class=tagline>HTML5 прекрасен
    </div>
    <ul class=nav>
      <li><a href=/index>Начало</a>
      <li><a href=/downloads>Загрузки</a>
      <li><a href=/about>О сайте</a>
    </ul>
    <div class=body>
      <h2>Возможно, HTML5 - это будущее</h2>
      <p>
        Может быть, бывает и нечто иное, но с точки зрения поддержки
        разработчиками браузеров, HTML5 сложно превзойти.
      <dl>
        <dt>Ключ 1
        <dd>Значение 1
        <dt>Ключ 2
        <dd>Значение 2
      </dl>
    </div>


Новые технологии в HTML5
------------------------

HTML5 добавил много новых особенностей, которые делают веб-приложения
более лёгкими в написании и использовании.

-   Тэги ``<audio>`` и ``<video>`` дают способ встроить аудио и видео без
    лишних сложностей с дополнениями типа QuickTime или Flash.
-   Семантические элементы типа ``<article>``, ``<header>``, ``<nav>`` и
    ``<time>``, делающие содержимое более простым для понимания.
-   Тэг ``<canvas>``, который поддерживает мощный API для рисования, снижает
    потребность в изображениях, генерируемых сервером для представления
    данных в графическом виде.
-   Новые типа контроля над формами, такие, как ``<input type="date">``,
    которые позволяют агентам пользователя упросить ввод и проверку
    значенийthat.
-   Расширенные API для JavaScript APIs типа Web Storage, Web Workers, Web Sockets,
    geolocation, и оффлайновые приложения.

Также, было добавлено много других особенностей.  Хорошее руководство по новым
особенностям HTML5 это книга Марка Пилигрима (Mark Pilgrim), которая вот-вот выйдет
в свет, под названием `Погружение в HTML5`_ (Dive Into HTML5).

.. _погружение в HTML5: https://www.ozon.ru/context/detail/id/28302257/?partner=flask-russian-docs

Что следует использовать?
-------------------------

В настоящий ответ, ответ: HTML5.  Учитывая последние разработки в области
веб-браузеров, есть очень мало причин к использованию XHTML.  Подытожим причины,
перечисленные выше:

-   Internet Explorer (который, к несчастью, занимает наибольшую долю рынка)
    имеет слабую поддержку XHTML.
-   Многие библиотеки JavaScript также не поддерживают XHTML, из-за более
    сложного пространства имён API, который он требует.
-   HTML5 добавляет несколько новых особенностей, включая семантические тэги и
    долгожданные тэги ``<audio>`` and ``<video>``.
-   Имеет за собой поддержку большинства фирм-разработчиков браузеров.
-   На нём проще писать, и результат получается более кратким.

Для большинства приложений, несомненно, лучше использовать HTML5, а не XHTML.
